\documentclass[a4paper,12pt,article,firamath]{nsi}

\input{../preambule.tex}
\titre{ Compression RLE}
\classe{CCF Algo SIO}
\maketitle

Une image en noir et blanc peut être représentée par une liste d'entiers valant 0 (pour le noir) et 1 (pour le blanc).\\
Par exemple l'image suivante, de dimensions $3\times 4$
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \draw[fill=black!0] (0,2) rectangle (1,3);
        \draw[fill=black!0] (1,2) rectangle (2,3);
        \draw[fill=black] (2,2) rectangle (3,3);
        \draw[fill=black!0] (3,2) rectangle (4,3);
        \draw[fill=black] (0,1) rectangle (1,2);
        \draw[fill=black!0] (1,1) rectangle (2,2);
        \draw[fill=black] (2,1) rectangle (3,2);
        \draw[fill=black] (3,1) rectangle (4,2);
        \draw[fill=black] (0,0) rectangle (1,1);
        \draw[fill=black] (1,0) rectangle (2,1);
        \draw[fill=black] (2,0) rectangle (3,1);
        \draw[fill=black] (3,0) rectangle (4,1);
    \end{tikzpicture}
\end{center}



est représentée par la liste obtenue en parcourant les pixels de gauche à droite et du haut vers le bas :

\mint{python}{[1, 1, 0, 1, 0, 1, 0, 0, 0, 0, 0, 0]}

C'est une liste de longueur 12 car l'image comporte $3\times 4 = 12$ pixels.\\


L'objectif de ce sujet est de compresser l'image, c'est-à-dire d'obtenir une liste plus courte qui nous permet de retrouver l'image. Pour simplifier l'image sera toujours de dimension $3\times 4$.

On utilise la méthode suivante :
\begin{itemize}
    \item on commence au début de la liste et on compte les zéros ;
    \item puis on compte le nombre de uns ;
    \item et ainsi de suite jusqu'à la fin de la liste.
\end{itemize}
Par exemple avec la liste précédente :
\begin{itemize}
    \item on commence par compter les zéros : il y en a... zéro !
    \item puis 2 uns ;
    \item puis 1 zéro ;
    \item puis 1 un ;
    \item et ainsi de suite.
\end{itemize}
On obtient la liste compressée suivante :
\mint{python}{[0, 2, 1, 1, 1, 1, 6]}

Elle est bien plus courte que la liste de départ car sa longueur est 7.

\begin{definition}
    Le taux de compression $T$ (en pourcentage) d'une liste est défini par
    $$T = 100\times\left(1 - \dfrac{\text{longueur de la liste compressée}}{\text{longueur de la liste}}\right)$$
\end{definition}

Par exemple le taux de compression dans la situation précédente est

$$100\times\left( 1-\dfrac{7}{12}\right)\simeq 41,6\%$$

\section*{\'Etape 1}

\begin{questionnum}

    Pour l'image suivante :
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \draw[fill=black] (0,2) rectangle (1,3);
            \draw[fill=black] (1,2) rectangle (2,3);
            \draw[fill=black] (2,2) rectangle (3,3);
            \draw[fill=black] (3,2) rectangle (4,3);
            \draw[fill=black] (0,1) rectangle (1,2);
            \draw[fill=black] (1,1) rectangle (2,2);
            \draw (2,1) rectangle (3,2);
            \draw (3,1) rectangle (4,2);
            \draw (0,0) rectangle (1,1);
            \draw (1,0) rectangle (2,1);
            \draw (2,0) rectangle (3,1);
            \draw (3,0) rectangle (4,1);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \begin{enumalph}
        \item Donner la liste associée.
        \item Donner la liste compressée.
        \item Quel est le taux de compression ?
    \end{enumalph}
\end{questionnum}


\begin{questionnum}
    Refaire la même chose avec l'image suivante :
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \draw (0,2) rectangle (1,3);
            \draw[fill=black] (1,2) rectangle (2,3);
            \draw (2,2) rectangle (3,3);
            \draw[fill=black] (3,2) rectangle (4,3);
            \draw (0,1) rectangle (1,2);
            \draw[fill=black] (1,1) rectangle (2,2);
            \draw (2,1) rectangle (3,2);
            \draw[fill=black] (3,1) rectangle (4,2);
            \draw (0,0) rectangle (1,1);
            \draw[fill=black] (1,0) rectangle (2,1);
            \draw (2,0) rectangle (3,1);
            \draw[fill=black] (3,0) rectangle (4,1);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{questionnum}
L'algorithme de compression est en partie donné :
\newpage

\begin{minted}[linenos]{pseudocode}
fonction compresse(ligne)

    variables
        résultat : liste
        valeur, compteur, i : entiers
        
    résultat ← liste vide
    valeur ← 0              # on part de la valeur 0
    compteur ← 0            # au départ il y en a zéro
    i ← 0                   # on commence au début de la ligne
    tant que i < longueur(ligne)
        si ligne[i] = ......
            compteur ← compteur + 1
        sinon
            valeur ← 1 - valeur
            ajouter compteur à la fin de résultat
            compteur ← 1
        .......
    ajouter compteur à la fin de résultat
    renvoyer résultat
\end{minted}


\begin{questionnum}
    \begin{enumalph}
        \item Si, juste avant d'exécuter la ligne 15, \texttt{valeur} vaut zéro, que devient \texttt{valeur} après l'exécution de la ligne 15 ?
        \item Même question si \texttt{valeur} vaut 1.
        \item Quel est le rôle de cette ligne ?
    \end{enumalph}
\end{questionnum}


\begin{questionnum}
    Compléter l'algorithme sur votre copie
\end{questionnum}

\begin{questionnum}
    Dessiner l'image qui produit la liste compressée
    \mint{python}{[3, 3, 3, 3]}
\end{questionnum}


\section*{\'Etape 2}

Le fichier \texttt{rle.py} contient l'implémentation en \textsc{Python} de la fonction \texttt{compresse} ainsi que 2 listes de test.


\begin{questionnum}
    Implémenter la fonction \texttt{taux\_de\_compression} qui
    \begin{itemize}
        \item en entrée prend une liste composée de 0 et de 1 ;
        \item renvoie le taux de compression quand on compresse la liste.
    \end{itemize}
\end{questionnum}


\begin{questionnum}
    Implémenter la fonction \texttt{decompresse} qui
    \begin{itemize}
        \item en entrée prend une liste compressée ;
        \item renvoie la liste décompressée.
    \end{itemize}
\end{questionnum}

\end{document}